\chapter{Nasadenie aplikácií a testovanie}
Popísané aplikácie v predchádzajúcej kapitole budú spustené na \textit{Nano Pi}, na ktorom je špeciálne upravený \textit{Linux} \textit{Ubuntu 16.04} pre toto embedded zariadenie. Preto je potrebné zdrojové kódy zostaviť priamo na tomto zariadení.

Na prihlásenie sa do systému je potrebné mať pripojené vaše zariadenie spolu s \textit{Nano Pi} do siete so smerovačom, kvôli tomu, že embedded zariadenie má východzie nastavené získavanie \textit{IP} adresy pomocou \textit{DHCP} servera. Po pripojení do siete, by sme mali pomocou nášho smerovača alebo aplikácie, ktorá vyhľadáva zariadenia v sieti nájsť \textit{IP} adresu embedded zariadenia. Túto \textit{IP} adresu použijeme na pripojenie pomocou \textit{SSH} klienta, napríklad \textit{Putty}. Po správnom pripojení treba zadať prihlasovacie údaje:
\begin{itemize}
	\item \texttt{login: pi}
	\item \texttt{heslo: pi}
\end{itemize}
Po správnom zadaní údajov sa zobrazí nasledovná úvodná obrazovka.

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/nanopiwelcome.png}
	\end{center}
	\caption{Úvodná obrazovka \textit{Nano Pi}.}
\end{figure}


Pri tomto návode predpokladám s tým, že v zariadení sa nachádza obslužná aplikácia \textit{RFID} čítačky s názvom \texttt{aas-low-level.py} spolu s nainštalovanými balíčkami, ktoré táto aplikácia potrebuje pre správnu funkciu.

Ako prvé prejdeme do súboru, kde sa nachádza táto aplikácia a spustíme ju pomocou nasledovného príkazu.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo python3 low-level-spi.py
\end{lstlisting}

Ďalším krokom je skopírovať z priložených súborov k tejto práci buď priečinok \textit{i40barman} so zdrojovými kódmi alebo už zostavené aplikácie zo zložky \textit{i40barman/bin/Nano Pi} do priečinku \textit{home/pi}. Zostavené aplikácie je treba skopírovať spolu s konfiguračnými súbormi. Po prekopírovaní upravíme konfiguračný súbor podľa popisu v predchádzajúcej kapitole. Aplikácie môžeme spustiť v ľubovoľnom poradí.

\section{Zostavenie aplikácie zo zdrojových súborov}
Ak si chceme aplikáciu zostaviť pre inú platformu alebo sme spravili úpravy v zdrojových súboroch, musíme spustiť zostavenie nasledovne. Ako prvé nainštalujeme nasledovné balíčky pomocou týchto príkazov:
 \begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo apt-get install git build-essential gcc pkg-config
	python automake autoconf libtool mosquitto
	mosquitto-clients
 \end{lstlisting}
 
Ďalej musíme nainštalovať správnu verziu \textit{CMake}. Celé riešenie je kompatibilné s verziou \textit{3.10.0} až \textit{3.12.0}. Toto rozmedzie je dané použitými knižnicami. Daný \textit{Linux} v \textit{Nano Pi} obsahuje veľmi starú verziu \textit{CMake}, s ktorou zostavenie nie je možné preložiť.
Inštaláciu prevedieme nasledovnými príkazmi. Ako prvé odinštalujeme starú verziu \textit{CMake} (ak je nejaká nainštalovaná). A potom stiahneme zdrojové súbory \textit{CMake v3.10.3}, ktoré sa nachádzajú v archíve. Rozbalíme ich a spustíme zostavenie binárnych súborov, ktoré následne nainštalujeme. Ako posledné overíme správnosť inštalovanej verzie príkazom \texttt{cmake -{}-version}.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo apt purge cmake
$ wget http://www.cmake.org/files/v3.10/cmake-3.10.3.tar.gz
$ tar -xvzf cmake-3.10.3.tar.gz 
$ cd cmake-3.10.3/
$ ./bootstrap
$ make
$ sudo make install


$ cmake --version
cmake version 3.10.0

CMake suite maintained and supported by
Kitware (kitware.com/cmake).
\end{lstlisting}

\noindent
Následne prejdeme do zložky riešenia \textit{i40Barman} a nasledujúcimi príkazmi spustíme zostavenie:
\begin{lstlisting}[language=bash]
$/i40Barman mkdir build && cd build
$/i40Barman sudo cmake ..
$/i40Barman sudo make
\end{lstlisting}
Týmito príkazmi sa nám zostavia všetky projekty v riešení. Zostavené binárne súbory nájdeme v zložke \texttt{build}.



\section{Testovanie distribuovanej výroby}
Na testovanie mám k dispozícii len jednu \textit{RFID} čítačku a jedno \textit{PLC}. Na jednej čítačke dokážem spustiť len jeden modul procesnej bunky a výrobku. To preto, že modul bunky spúšťa \textit{OPC UA} server, ktorý prijíma požiadavky na porte 4850. Tento port sa nesmie meniť lebo komunikačný modul výrobku vyhľadáva ďalšie servery práve na tomto porte a dve aplikácie nemôžu využívať ten istý port. S komunikačným modulom výrobku je problém, že prijíma správy z lokálneho \textit{MQTT} brokera, čiže dve inštancie tej istej aplikácie nemá zmysel púšťať na tom istom zariadení. Na jednom programovateľnom logickom automate viem simulovať viacej procesných buniek. Komunikačný modul procesnej bunky komunikuje s \textit{PLC} prostredníctvom komunikácie \textit{Modbus TCP}, na určitom porte. Na jednom automate viem spustiť viac \textit{Modbus} serverov a každý bude komunikovať na vlastnom porte.

Pre testovanie som vytvoril dve procesné bunky. Jednu, ktorá vydáva nápoje s názvom \texttt{BaverageCell} a druhá je transportná s názvom \texttt{TransportCell}. Komunikačné moduly procesných buniek som spustil na samostatných zariadeniach vo virtuálnom zariadení s operačným systémom \textit{Linux}. Čiže som mal spustené štyri operačné systémy naraz. Všetky zariadenia boli pripojené do spoločnej siete a mali vlastnú \textit{IP} adresu. Komunikačný modul bunky som nespustil na embedded zariadení, aby som nestratil schopnosť krokovania programu. Ďalej som mal na jednom z operačných systémov \textit{Linux} pustený komunikačný modul výrobku, ktorý bol pripojený na \textit{MQTT} prostredníka v \textit{Nano Pi}. Táto aplikácie nebola spustená na \textit{Nano Pi} z toho istého dôvodu. Na embedded zariadení je spustená obslužná aplikácia čítačky spolu s \textit{MQTT} prostredníkom. A na \textit{PLC} sú spustené dva \textit{Modbus} servery, ktoré simulujú procesnú bunku \texttt{BaverageCell} a \texttt{TransportCell}. Bloková schéma zariadení je zobrazená na nasledujúcom obrázku.

\newpage

\begin{figure}[!ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{obrazky/deploy.jpg}
	\end{center}
	\caption{Bloková schéma zariadení pri testovaní.}
	\label{testing}
\end{figure}

V tomto teste sa snažím vyrobiť produkt z jednoduchej receptúry, ktorá ma len jeden procedurálny krok. Nachádza sa v prílohe \ref{recepturejson}. Celý výrobný proces by mal zahŕňať nájdenie procesnej bunky, objednanie transportu, vykonanie procedurálneho kroku a objednanie transportu na výdajné miesto. Celý proces výroby som testoval po častiach, vždy od stavu kde prišiel výrobok do kontaktu s čítačkou až po kým ju neopustil. Takto sa celý proces rozdelil na tri časti. Prvá časť prechádza zo stavu \texttt{NotProcessed} až do stavu \texttt{Transporting}. Vtedy simulujem transport zdvihnutím a znovu položením výrobku na čítačku. Čítačka posiela dáta z \textit{RFID} čipu vždy len pri prvom kontakte. Pošlú sa nové vyčítané dáta do komunikačného modulu výrobku a tento krát sa spustí stavový automat zo stavu \texttt{Transporting}. V tomto stave aplikácia skontroluje, či sa dostala na správne miesto a spustí výrobu. Následne sa dostávame do stavu \texttt{InProgress} a znovu simulujem vykonanie práce odobratím a znovu položením produktu na čítačku. V tomto stave sa skontroluje výsledok výroby a v prípade, že je to posledný procedurálny krok, tak si výrobok objedná transport na výdaj, inak pokračuje vo výrobe stavom \texttt{NotProcessed}.



Pre správne spustenie aplikácie \texttt{process-cell} je potrebné mať pri spustiteľnom súbore konfiguračný súbor \texttt{cfg.json} a \textit{csv} s názvom, ktorý je nastavený v konfigurácií. Pre správny chod aplikácie \texttt{product} stačí mať pri spustiteľnom súbore len konfiguračný súbor.

Na nasledujúcom obrázku môžeme vidieť grafické znázornenie adresového priestoru procesnej bunky \texttt{BaverageCell} pomocou \textit{OPC UA} klienta.

\begin{figure}[!ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[height=0.8\textheight]{obrazky/opcuavisual.png}
	\end{center}
	\caption{Adresový priestor procesnej bunky \texttt{BaverageCell} zobrazený pomocou grafického \textit{OPC UA} klienta počas testovania.}
\end{figure}